**阿卜杜拉·本·阿卜杜勒-阿齊茲·沙特**（， ；英語: Abdullah bin Abdulaziz Al
Saud；），2005年至2015年任[沙特阿拉伯第六任](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")[國王兼](../Page/沙特阿拉伯國王.md "wikilink")[首相](../Page/沙特阿拉伯首相.md "wikilink")、[兩聖地監護人](../Page/兩聖地監護人.md "wikilink")。

他和前任國王[法赫德一樣是沙特阿拉伯國父](../Page/法赫德·本·阿卜杜勒-阿齊茲·阿勒沙特.md "wikilink")[阿勒沙特的兒子之一](../Page/阿卜杜勒-阿齊茲·本·阿卜杜拉赫曼·本·費薩爾·阿勒沙特.md "wikilink")，自成年開始就履足政壇，1961年擔任[麥加市長](../Page/麥加.md "wikilink")，這是他生平的第一個公職。\[1\]次年開始擔任[沙特阿拉伯国民警卫队隊長直到即位為王](../Page/沙特阿拉伯国民警卫队.md "wikilink")，期間亦曾擔任代理國防大臣等職務。他在1982年法赫德登基時被封為儲君，1995年法赫德王嚴重中風時曾代理國政，基本上已經等於大權在握，2005年駕崩後便依規定繼任成為正式國王。

在他的統治期間實施了明顯的改革，沙特與[美國和](../Page/美國.md "wikilink")[英國保持著良好的關係](../Page/英國.md "wikilink")，碰巧遇上原油價格高峰，從兩國購入了價值數億的國防設施。\[2\]他對於沙特阿拉伯的世俗化有著突破性的貢獻，給予了沙特女性投票和參加[奧林匹克運動會的權利](../Page/奧林匹克運動會.md "wikilink")。\[3\]此外即使政治環境由他開始有所鬆綁，他面臨突如其來的[阿拉伯之春爆發之時](../Page/阿拉伯之春.md "wikilink")，仍然能控制局勢穩坐君位，人氣可說是相當不錯。\[4\]他私人財產大約價值180億美元，是[世界第三富有的國家元首](../Page/按淨資產排列的國家和政府首腦.md "wikilink")。\[5\]他在2013年的《[福布斯](../Page/福布斯.md "wikilink")》[全球最具影響力人物排行中排於第八位](../Page/福布斯雜誌全球最具影響力人物列表.md "wikilink")。\[6\]\[7\]

繼承人方面，於他在任期間他的異母弟弟兩任儲君分別於2011年與2012年逝世，未能繼承王位，第三任才是他死之後即位的國王[薩勒曼·本·阿卜杜勒-阿齊茲·阿勒沙特](../Page/薩勒曼·本·阿卜杜勒-阿齊茲·阿勒沙特.md "wikilink")。

## 人物生平

阿卜杜拉1924年8月生于沙特阿拉伯首都[利雅得](../Page/利雅得.md "wikilink")，是[阿卜杜勒-阿齊茲·本·阿卜杜-拉赫曼和其](../Page/伊本·沙特.md "wikilink")[妻子](../Page/妻子.md "wikilink")[法赫达的](../Page/法赫达.md "wikilink")[兒子](../Page/兒子.md "wikilink")。幼年起接受[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")（[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")）教育以及系统的军事教育。1964年，任[沙特阿拉伯](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")[国民卫队司令](../Page/国民卫队司令.md "wikilink")。1975年，在时任国王[费萨尔遇刺身亡后被任命为第二](../Page/费萨尔·本·阿卜杜勒-阿齐兹·阿勒沙特.md "wikilink")[副首相](../Page/副首相.md "wikilink")。1982年6月，在时任国王[哈立德病逝后](../Page/哈立德·本·阿卜杜勒-阿齐兹·阿勒沙特.md "wikilink")，其异母兄[法赫德国王继承王位](../Page/法赫德·本·阿卜杜勒-阿齐兹.md "wikilink")，而阿卜杜拉被立为[王储兼第一副首相和国民卫队司令](../Page/王储.md "wikilink")。

自1995年起，由于[法赫德国王患上](../Page/法赫德·本·阿卜杜勒-阿齐兹.md "wikilink")[中风](../Page/中风.md "wikilink")，健康欠佳，阿卜杜拉长期代表其主持沙特王室和政府事务，执掌着王室和国家的最高权力。

2005年8月1日，法赫德国王因病去世，由身为[亲王的阿卜杜拉继承王位](../Page/亲王.md "wikilink")，成为沙特阿拉伯王国的最高领导人、武装部队最高司令、政府首相兼国民卫队司令。

2014年12月31日，阿卜杜拉因呼吸困难从沙特阿拉伯首都[利雅得郊外的庄园送入市内的阿卜杜拉阿齐兹国王医疗城进行检查](../Page/利雅得.md "wikilink")。\[8\]

2015年1月2日，沙特阿拉伯王宫办公厅发布公告表示阿卜杜拉国王被医疗小组诊断出患[肺炎](../Page/肺炎.md "wikilink")。\[9\]

2015年1月23日，沙特官方通过国营电视台宣布，阿卜杜拉国王在医院病逝，享年90岁。\[10\]

## 个人政绩

面对甫接任国王时糟糕的经济形势，阿卜杜拉采取了一系列被外界认为是大刀阔斧的[改革措施](../Page/改革.md "wikilink")，诸如设立最高经济委员会统筹管理社会经济，对部分国有企业实行[私有化等等](../Page/私有化.md "wikilink")。\[11\]

囿于政治及社会环境限制，阿卜杜拉在宗教方面的改革则显得较为谨慎，他试图在宗教保守派的反对下，允许沙特女性更多地走上社会，包括参与政治及担任公职。\[12\]

## 与中国的关系

2006年1月22日至24日，阿卜杜拉国王对[中华人民共和国进行了](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[国事访问](../Page/国事访问.md "wikilink")。这也是自1990年中国与沙特阿拉伯建立外交关系以来，沙特国王首次访问中国，同时也是阿卜杜拉国王继位以来的首次出访。\[13\]

访华期间，阿卜杜拉国王同时任[中国国家主席](../Page/中国国家主席.md "wikilink")[胡锦涛](../Page/胡锦涛.md "wikilink")、[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")[温家宝](../Page/温家宝.md "wikilink")、[全国人大常委会委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")[吴邦国分别举行了会谈或会见](../Page/吴邦国.md "wikilink")。

新华社发布的消息称，在与胡锦涛的会谈过程中，阿卜杜拉对两国关系给予积极评价并明确表示沙特将坚定地奉行[一个中国的政策](../Page/一个中国.md "wikilink")，致力于推动两国关系深入发展。\[14\]

2015年1月23日，在阿卜杜拉逝世后，中国国家主席[习近平向新任国王萨勒曼致](../Page/习近平.md "wikilink")[唁电](../Page/唁电.md "wikilink")。据官方的[新华社报道](../Page/新华社.md "wikilink")，习近平代表中国政府和人民，对阿卜杜拉国王逝世表示深切的哀悼。在报道中，习近平还对阿卜杜拉国王做了高度评价，称其是“沙特阿拉伯的卓越领导人”。习近平同时表示“我对此（阿卜杜拉逝世）深感痛惜”。\[15\]

在同日[中国外交部举行的例行记者会上](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")，发言人[华春莹在回答记者提出的有关阿卜杜拉国王逝世的问题时称](../Page/华春莹.md "wikilink")，“阿卜杜拉国王是沙特杰出领导人”、“在沙特国内外享有很高威望”。在提及两国关系时，她将阿卜杜拉称作“[中国人民的好朋友](../Page/中国人民的好朋友.md "wikilink")”，称其“为深化中沙友谊与合作作出重要贡献”。\[16\]她同时宣布称，[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[国务委员](../Page/国务委员.md "wikilink")[杨洁篪会作为中国国家主席习近平特使前往](../Page/杨洁篪.md "wikilink")[沙特吊唁](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")。\[17\]

## 个人興趣

阿卜杜拉[国王喜好](../Page/国王.md "wikilink")[读书](../Page/读书.md "wikilink")、[赛马和](../Page/赛马.md "wikilink")[沙漠](../Page/沙漠.md "wikilink")[旅行](../Page/旅行.md "wikilink")。他极为推崇阿拉伯民族文化，并亲自创建阿拉伯[马术队](../Page/马术.md "wikilink")。\[18\]他建立了两所[图书馆](../Page/图书馆.md "wikilink")，分别位于[利雅得和](../Page/利雅得.md "wikilink")[卡萨布兰卡](../Page/达尔贝达.md "wikilink")。

## 参考文献

{{-}}

[6](../Category/沙特阿拉伯国王.md "wikilink")
[Category:沙特阿拉伯首相](../Category/沙特阿拉伯首相.md "wikilink")
[Category:沙特阿拉伯副首相](../Category/沙特阿拉伯副首相.md "wikilink")
[Category:沙特阿拉伯国防大臣](../Category/沙特阿拉伯国防大臣.md "wikilink")
[Category:中国人民的老朋友](../Category/中国人民的老朋友.md "wikilink")
[Category:亞洲紙幣上的人物](../Category/亞洲紙幣上的人物.md "wikilink")
[Category:沙烏地阿拉伯億萬富豪](../Category/沙烏地阿拉伯億萬富豪.md "wikilink")
[Category:利雅德人](../Category/利雅德人.md "wikilink")

1.
2.  [US confirms $60bn Saudi arms
    deal](http://www.aljazeera.com/news/middleeast/2010/10/20101020173353178622.html)
    *Al Jazeera* 20 October 2010
3.  [Saudi Arabia
    profile](http://www.bbc.co.uk/news/world-middle-east-14703523) *BBC*
4.  [Saudi Arabia: Fundamental
    change?](http://www.aljazeera.com/programmes/rizkhan/2010/10/201010198717987944.html)
    *Al Jazeera* 19 October 2010
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18. [人物：已故沙特國王阿卜杜拉 - BBC
    Chinese](http://www.bbc.co.uk/zhongwen/trad/world/2015/01/150123_saudi_king_biography)